\documentclass[a4paper, 12pt]{book}\newcommand{\version}{admin}%\newcommand{\version}{public}\usepackage{a4}\usepackage{color}\usepackage{xcolor}\usepackage{eso-pic}\usepackage{fancyhdr}\usepackage{graphicx}\usepackage{ifthen}\usepackage{latexsym}\usepackage{wasysym}\usepackage{type1cm}\usepackage{german}\usepackage{url}\usepackage{hyperref}\usepackage[utf8]{inputenc}\usepackage[T1]{fontenc}% Filter command\newcommand{\adminonly}[1]{\ifthenelse{\equal{\version}{admin}}%{#1}%True{}}%False\pagestyle{fancy}\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{\em\thechapter\ #1}{}}\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{\em\thesection\ #1}}%\renewcommand{\headrulewidth}{0.0pt}%\renewcommand{\headheight}{14.5pt}\fancyhf[E,O]{}\fancyhead[LE,RO]{\thepage}%\fancyhead[CE]{\leftmark}\fancyhead[CE]{\rightmark}\fancyhead[CO]{\rightmark}\setlength{\parindent}{0pt}\makeatletter\adminonly{\AddToShipoutPicture{%  \setlength{\@tempdimb}{.48\paperwidth}%  \setlength{\@tempdimc}{.505\paperheight}%  \setlength{\unitlength}{1pt}%  \put(\strip@pt\@tempdimb,\strip@pt\@tempdimc){%  \makebox(0,0){\rotatebox{55}{\textcolor[gray]{0.95}%  {\sffamily\fontsize{34mm}{34mm}\selectfont  }}}}%}}\makeatother% Services\newcommand{\ssh}{\emph{ssh}}\newcommand\hinweis[1]{\emph{#1}}\definecolor{todocolor}{rgb}{0.0,0.0,0.9}\definecolor{normalcolor}{rgb}{0,0,0}\newcommand\todo[1]{\color{todocolor}#1\color{normalcolor}}\newcommand\todotexttt[1]{\color{todocolor}\texttt{#1}\color{normalcolor}}\begin{document}\title{\textbf{\Huge Sicherheitskonzept für \todo{Dienstname}}}\author{\textbf{\todo{Autor 1, Autor 2, \ldots}}\\[1cm]Vertraulichkeitsstufe: \todo{Vertraulich}\\Verteiler: \todo{Team 1, Gruppe 2, Person 3, \ldots}\\[1cm]Nächste Prüfung / Aktualisierung bis: \todo{Monat Jahr}\\[1cm]Freigegeben von: \todo{Name des Team-, Gruppen- oder Abteilungsleiters}\\Ablageort: \todo{z.\,B. Pfad auf Intern-Server}\\Versionsnummer der verwendeten Dokumentenvorlage: \todo{Version}}\date{Letzte Änderung: \todo{TT.MM.JJJJ}}\maketitle\cleardoublepage\tableofcontents\clearpage\pagenumbering{arabic}\setcounter{chapter}{-1}\chapter{Vorbemerkungen zum vorliegenden Entwurf}Diese Dokumentenvorlage soll zum einen als Hilfestellung für alle Dienstbetreiber und fachlich Verantwortlichen dienen, die sich mit den Sicherheitsaspekten ihres Dienstes intensiv befassen. Zum anderen soll die Dokumentation von Sicherheitskonzepten mittelfristig hausweit möglichst einheitlich erfolgen. Dadurch können sich die für die IT-Sicherheit Zuständigen einfacher einen Überblick über die Gesamtsituation verschaffen.Das Nutzen dieser Dokumentenvorlage ist freiwillig. Wir empfehlen ihren Einsatz allerdings beim Aufbau neuer Dienste und bei größeren Änderungen an bestehenden Diensten.\begin{itemize}    \item     Welche Punkte sind unklar / missverständlich?    \item     Welche Aspekte fehlen?    \item     Was ist überflüssig und sollte gestrichen werden?\end{itemize}Die \textbf{äußere Form} -- insbesondere, ob die Dokumentenvorlage als Word-Template, als web-/HTML-basierter Fragebogen oder auch anderweitig angeboten wird -- werden wir erst später diskutieren.\chapter{Überblick}\thispagestyle{empty}\hinweis{Texte in Kursivdruck sind Hinweise zum Ausfüllen dieser Vorlage. Eigene Ergänzungen sind prinzipiell überall willkommen. Streichungen sind ebenfalls möglich, falls einzelne Abschnitte nicht zum Dienst passen. Dieses erste Kapitel bitte vollständig ausfüllen, da es u.\,a. dem Security-Team bei konkreten Sicherheitsvorfällen als einheitlich strukturierter Einstiegspunkt dienen soll.}\todo{Texte in blauer Schrift kennzeichnen Platzhalter, die beim Ausfüllen mit eigenen Inhalten ersetzt werden.\\Als Einleitung zu diesem Kapitel den Dienst kurz beschreiben. Dabei reicht auch ein Verweis auf andere Dokumente.}\section{Ansprechpartner}\label{sec:ansprechpartner}\hinweis{Bitte Kontaktinformationen zu den dienstspezifischen Ansprechpartnern eintragen (ggf. Rollenbezeichnungen). Bei Bedarf weitere Zeilen und Spalten ergänzen. Bei Externen z.\,B. E-Mail-Adresse und Telefonnummer angeben.}\vspace{5mm}\begin{center}\begin{tabular}{|l|l|l|}\hline\textbf{Zuständig für} & \textbf{Name des Ansprechpartners} & \textbf{Tel. oder E-Mail} \\\hlineHardware& &\\\hlineBetriebssystem& &\\\hlineNetzanschluss& &\\\hlineDienstbetrieb& &\\\hlineHerstellersupport& &\\\hlinePKI / Zertifikate& &\\\hlineSicherheitsvorfälle& &\\\hline... & & \\\hline\end{tabular}\end{center}\section{Eingesetzte Hardware / Server}\hinweis{Nachfolgend die wichtigsten Eckdaten der zur Diensterbringung eingesetzten Maschinen eintragen. Falls der Dienst aus mehreren grundlegend verschieden konfigurierten Maschinen besteht, die Tabellen entsprechend vervielfältigen.}\subsection{Produktivumgebung}\begin{center}\begin{tabular}{|l|l|}\hlineTyp: & $\Box$ physisch (Server-Hardware) $\Box$ virtuell (VM) \\\hlineIPv4-Adresse(n): & \\\hlineIPv6-Adresse(n): & \\\hlineDNS-Name(n): & \\\hline(Bei physischen & Standort: \\Maschinen) & $\Box$ Raum A $\Box$ Raum B $\Box$ \todotexttt{\_\_\_\_\_} \\& Rackreihe: \todo{Reihe 123}, Rack: \todo{Rack AZ}\\\hline(Bei virtuellen & Genutztes VM-Cluster: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_} \\         Maschinen)  & VM-Host: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_} \\\hline\end{tabular}\end{center}\hinweis{Falls der physische bzw. VM-Standort nicht bekannt sind: Bei der Gruppe nachfragen, die die jeweilige Maschine bereitgestellt hat.}\subsection{Testsystem / Entwicklungssystem}\hinweis{Falls keine separaten Test-/Entwicklungssysteme zum Einsatz kommen, kann dieser Abschnitt entfernt werden.}\begin{center}\begin{tabular}{|l|l|}\hlineTyp: & $\Box$ physisch (Server-Hardware) $\Box$ virtuell (VM) \\\hlineIPv4-Adresse(n): & \\\hlineIPv6-Adresse(n): & \\\hlineDNS-Name(n): & \\\hline(Bei physischen & Standort: \\Maschinen) & $\Box$ Raum A $\Box$ Raum B $\Box$ \todotexttt{\_\_\_\_\_} \\& Rackreihe: \todo{Reihe 123}, Rack: \todo{Rack AZ}\\\hline(Bei virtuellen & Genutztes VM-Cluster: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_} \\         Maschinen)  & VM-Host: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_} \\\hline\end{tabular}\end{center}\section{Eingesetzte Software}\hinweis{Bei Updates mindestens jährlich entsprechend aktualisieren.}\begin{center}\begin{tabular}{|ll|}\hlineBetriebssystem inkl. Version/Service-Pack: & \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\\\hlineName der Applikation/Dienstsoftware: & \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\\\hlineVersion der Dienstsoftware: & \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\\\hline\end{tabular}\end{center}\section{Klassifikation der verarbeiteten Daten}\hinweis{Hier angeben, welche Art von Nutzdaten der Dienst verarbeitet. Es reicht, die höchste Vertraulichkeitsstufe anzugeben -- falls beispielsweise personenbezogene Daten verarbeitet werden etwa {\glqq}streng vertraulich{\grqq}.}\vspace{2mm}\begin{center}$\Box$ öffentlich \hspace{2mm} $\Box$ vertraulich \hspace{2mm} $\Box$ intern \hspace{2mm} $\Box$ streng vertraulich\end{center}\vspace{2mm}Erläuterung zu den verarbeiteten Daten und zum Verteilerkreis dieser Daten:\todo{Hier grob beschreiben, welche Daten verarbeitet werden und welche Personen darauf Zugriff haben.}\section{Dienst-Abhängigkeiten}\subsection{Zum Betrieb zwingend erforderliche andere Dienste}\hinweis{Hier die zum Betrieb des beschriebenen Dienstes zwingend erforderlichen anderen Dienste mit ihren wichtigsten Eckdaten aufzählen. Ggf. eigene Ergänzungen vornehmen.}\vspace{2mm}\begin{center}\begin{tabular}{|ll|}\hline$\Box$ NAS-Volume & NAS-Filer:/Volume-Name\todotexttt{\_\_\_\_\_\_}  \\\hline$\Box$ LDAP-Server & Proxy-User: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}  \\\hline$\Box$ Microsoft Active Directory & Proxy-User: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}  \\\hline$\Box$ Service Load Balancer (SLB) & Partition: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}  \\\hline$\Box$ Virtuelle Firewall & Kontext: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}  \\\hline$\Box$ SSH- oder RDP-Gateway & Hostname: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\\\hline$\Box$ \ldots &\\\hline\end{tabular}\end{center}\subsection{Den Dienstbetrieb optional unterstützende Dienste}\hinweis{Hier ggf. weitere Dienste aufführen, die vom hier dokumentierten Dienst genutzt werden, aber nicht zwingend zu seinem Betrieb erforderlich sind.}\begin{center}\begin{tabular}{|ll|}\hline$\Box$ Logfile-Server& Index: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}  \\\hline$\Box$ Subversion-/Git-Repository& URL: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}  \\\hline$\Box$ TSM-Backup& Node: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}  \\\hline$\Box$  \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}& URL: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}  \\\hline\end{tabular}\end{center}\subsection{Von diesem Dienst abhängige andere Dienste}Folgende andere Dienste sind zwingend auf die Funktionsfähigkeit dieses Dienstes angewiesen: \hinweis{Bitte ausfüllen, soweit bekannt. Falls es sich um sehr viele andere Dienste handelt, entsprechend pauschal formulieren.}\vspace{2mm} \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\\\todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\\\section{Kritikalität des Dienstes}\hinweis{Hier kurz beschreiben, wie groß bzw. wichtig die Kunden-/Nutzergruppen des Dienstes sind und welche Auswirkungen Ausfallzeiten haben, die z.\,B. aufgrund von Sicherheitsvorfällen eintreten.}\begin{itemize}    \item     Die Nutzung des Dienstes erfolgt        $\Box$ Rechenzentrum-intern\\        $\Box$ Campus-weit\\        $\Box$ national/europäisch/international    \item   Die Hauptnutzungszeiten des Dienstes sind        $\Box$ werktags zu den üblichen Bürozeiten\\        $\Box$ nachts\\        $\Box$ \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}    \item   Der Dienst wird von insgesamt ca. \todotexttt{\_\_\_\_\_\_} Nutzern verwendet; davon sind in den Hauptnutzungszeiten bis zu ca. \todotexttt{\_\_\_\_\_\_} Nutzer gleichzeitig aktiv.     \item   Ausfälle sind kritisch, wenn sie länger als \todo{x Minuten/Stunden}\  dauern.     \item   Falls der Dienst kompromittiert wird: Welche anderen Dienste müssen als Folge davon auch als kompromittiert angesehen werden (z.B. bei einem gehackten Management-Server)?             \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}    \item   Wie schätzen die Autoren dieses Sicherheitskonzepts die Kritikalität des Dienstes subjektiv auf einer Skala von 1 (unkritisch) bis 10 (äußerst kritisch) ein? (Kurze Begründung!)             \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}    \item   Wie ordnet sich der Schutzbedarf des Dienstes und der darauf verarbeiteten Daten anhand der drei Grundziele der Informationssicherheit ein?\begin{center}\begin{tabular}{ll}    Vertraulichkeit: &   $\Box$ Normal \hspace{2mm} $\Box$ Hoch \hspace{2mm} $\Box$ Sehr hoch \hspace{2mm}\\    Integrität:   & $\Box$ Normal \hspace{2mm} $\Box$ Hoch \hspace{2mm} $\Box$ Sehr hoch \hspace{2mm}\\    Verfügbarkeit: &   $\Box$ Normal \hspace{2mm} $\Box$ Hoch \hspace{2mm} $\Box$ Sehr hoch \hspace{2mm}\\\end{tabular}\end{center}\end{itemize}\section{Dienstspezifische Risiken}\todo{Mit welchen Angriffen und anderen sicherheitsrelevanten Störungen ist beim beschriebenen Dienst zu rechnen?}\vspace{1mm}\todo{Beispiele: Insbesondere bei über das Internet erreichbaren Diensten könnten Angreifer versuchen, Schwachstellen in der eingesetzten Software bzw. Konfiguration auszunutzen oder Brute-Force-Angriffe auf Passwörter starten. Bei intern genutzten Diensten könnten Nutzer versuchen, unautorisiert auf die Daten anderer Nutzer zuzugreifen, etc.}\vspace{1mm}\todo{Wenn der Dienst von einem Angreifer kompromittiert worden ist, wie konnte es wohl dazu kommen?}\chapter{Beschreibung der eingesetzten Sicherheitsmaßnahmen}\section{Betriebssystem- und Software-Updates}\subsection{Betriebssystem-Updates}\label{ssec:os-updates}Betriebsmodus des/der verwendeten Systeme: \vspace{5mm}\begin{center}$\Box$  Attended (Standard-System)  \hspace{2cm}  $\Box$ Unattended\end{center}\vspace{8mm}\textbf{Falls attended:}\begin{itemize}\item Für das System zuständiger Personenkreis: \hspace{5mm} $\Box$ Linux Server Gruppe  \hspace {1cm}  $\Box$ Windows Server Gruppe \hspace {1cm} \item Werden Kernel-Updates und andere Updates, die einen Neustart des Systems erfordern, automatisch aktiv? $\Box$ Ja, automatisch \hspace {1cm}  $\Box$ Nein, manueller Reboot\item Gibt es besondere Vereinbarungen hinsichtlich des Installationszeitpunkts, zu dem Updates automatisch eingespielt werden? $\Box$ Nein \hspace {1cm}  $\Box$ Ja: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\item Gibt es Software-Pakete, die von der automatischen Aktualisierung explizit ausgenommen sind?$\Box$ Nein \hspace {1cm}  $\Box$ Ja: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}Falls ja: \todo{Kurze Begründung und Beschreibung des Update-Verfahrens} \end{itemize}\textbf{Falls unattended:}\begin{itemize}\item Kurze Begründung, warum kein attended-System:     \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\item Für das System zuständiger Personenkreis: \hspace{5mm} $\Box$ Dienstverantwortliche gemäß Abschnitt~\ref{sec:ansprechpartner}\hspace {1cm}  $\Box$ \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\item Die Zuständigen informieren sich über neue Sicherheitslücken durch:\vspace{2mm}$\Box$ Hersteller-Newsletter  \hspace{1cm} $\Box$ Dedizierter Sub\-scrip\-tion-Service\vspace{2mm}$\Box$ Mailingliste \hspace{2.6cm}  $\Box$ Managed-Security-Service-Vertrag\vspace{2mm}$\Box$ Sonstiges: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_} \\\item In welchen regelmäßigen Abständen und zu welchen Zeitpunkten finden Updates und ggf. erforderliche Neustarts statt?Update-Zyklus: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_} \\Update-Termine: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_} \\\item Gibt es Testprozeduren für Betriebssystem-Updates vor dem Einspielen auf den Produktivsystemen?$\Box$ Nein \hspace{2.6cm}  $\Box$ Ja:\todo{Kurze Beschreibung oder Verweis auf entsprechendes Betriebskonzept} \item Gibt es Software-Pakete, die von der Aktualisierung ausgenommen sind?$\Box$ Nein \hspace {1cm}  $\Box$ Ja: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}Falls ja: \todo{Kurze Begründung}\end{itemize}\subsection{Updates der dienstspezifischen Software} \hinweis{Diesen Abschnitt nur ausfüllen, wenn für die Dienst-Software keiner der Automatismen für Linux-/Windows-Software zum Einsatz kommt.}\begin{itemize}\item Zuständiger Personenkreis:\vspace{2mm}$\Box$ Administratoren \hspace{15mm} $\Box$ Linux Server Gruppe  \hspace{15mm} $\Box$ Windows Server Gruppe \vspace{2mm}$\Box$ Hersteller (Managed Service-Vertrag) \hspace{20mm} $\Box$ \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_} \item Bezug von Information über neue Software-Versionen und Sicherheitslücken über:\vspace{2mm}$\Box$ Hersteller-Newsletter  \hspace{1cm} $\Box$ Dedizierter Sub\-scrip\-tion-Service\vspace{2mm}$\Box$ Mailingliste \hspace{2.6cm}  $\Box$ Managed-Security-Service-Vertrag\vspace{2mm}$\Box$ Webseite \hspace{3.2cm} $\Box$ Sonstiges: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_}\item Laufen die Software-Updates automatisiert ab? $\Box$ Ja \hspace {1cm} $\Box$ Nein\vspace{2mm}Falls automatisiert:$\Box$ Automatischer Download    \hspace{5mm} Zeitpunkt:  \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_}\vspace{2mm}$\Box$ Automatische Installation \hspace{4.5mm} Zeitpunkt: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_}\vspace{4mm}Falls manuell:Vorgehensweise (z.\,B. Terminfestsetzung, Wartungsfenster, grober Ablauf):\todo{Kurzbeschreibung oder Verweis auf entsprechendes Dokument}\end{itemize}\section{Dedizierte Sicherheitssoftware}\hinweis{In diesem Abschnitt wird der Einsatz von dedizierterSicherheitssoftware beschrieben, die nicht fester Bestandteil des Dienstes ist.Falls neben Virenscannern und hostbasierten IntrusionDetection Systemen weitere Werkzeuge zum Einsatz kommen, entsprechendeAbschnitte ergänzen.}\subsection{Virenscanner}Ist Anti-Viren-Software aktiv?  \begin{center}$\Box$ Ja \hspace {0.5cm} $\Box$ Nein\end{center}\vspace{2mm}Falls nein: \todo{Kurze Begründung.}\vspace{2mm}Falls ja:\begin{itemize}\item Produkt: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\item Signatur-Update-Intervall: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\item Signatur-Repository:  $\Box$ Interne Repositories \hspace{2mm} $\Box$ Internet (Hersteller)\item Policy des Virenscanners:Betriebsmodus: $\Box$ On Access \hspace{2mm} $\Box$ On Demand \hspace{2mm} $\Box$ RegelmäßigZugriff: $\Box$ Lesen \hspace{2mm} $\Box$ Schreiben\vspace{2mm}Ggf. besondere Einstellungen des Scan-Vorgangs, z.\,B. überprüfte Dateiendungen, exkludierte Dateien oder Verzeichnisse:\todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\vspace{2mm}Reaktion bei Fund: \vspace{2mm}$\Box$ Quarantäne  \hspace{2mm} $\Box$ Datei löschen \hspace{2mm} $\Box$ Desinfektion\vspace{2mm}$\Box$ Zugriff verweigern \hspace{2mm} $\Box$ \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\vspace{2mm}Meldung an  $\Box$ CSIRT \hspace{2mm}  $\Box$ \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\end{itemize} \subsection{Systemseitige Intrusion Detection}\hinweis{So genannte Host-IDS erkennen unautorisierte Änderungen z.\,B. an Konfigurationsdateien. Ergänzende Werkzeuge können Brute-Force-Angriffs\-versuche wie das Ausprobieren von Login\-name-/Passwort-Kombinationen erkennen und blockieren.}\vspace{5mm}Werden Programme verwendet, \ldots\vspace{5mm}\ldots um unautorisierte Änderungen an Konfigurationsdateien, Systemprogrammen etc. zu erkennen?$\Box$ Nein$\Box$ Ja: \todo{Kurze Beschreibung, z.\,B. Einsatz von samhain}\vspace{5mm}\ldots um Systemkompromittierungen zu erkennen?$\Box$ Nein$\Box$ Ja: \todo{Kurze Beschreibung, z.\,B. Einsatz von chkrootkit}\vspace{5mm}\ldots um Angriffsversuche zu erkennen oder zu unterbinden?$\Box$ Nein$\Box$ Ja: \todo{Kurze Beschreibung, z.\,B. Einsatz von fail2ban}\vspace{2mm}\newpage\subsection{Zertifikate}Werden Zertifikate aus einer Public-Key-Infrastruktur eingesetzt?$\Box$ Nein$\Box$ Ja:\hspace{5mm} $\Box$ DFN-PKI: \hspace{20mm} Gewähltes Zertifikatsprofil: \todo{z.\,B. Webserver}\hspace{20mm} Verfahren zur Aktualisierung: \todo{Kurzbeschreibung des Ablaufs}\hspace{5mm} $\Box$ Andere PKI: \hspace{20mm} Bezeichnung der zuständigen CA/RA: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\hspace{20mm} \todo{Begründung, warum keine DFN-PKI-Zertifikate}\section{Zugriff für Administratoren und Benutzer}In diesem Abschnitt sind die Absicherungsmaßnahmen für den Zugriff auf den Dienst und seine Administrationsschnittstellen beschrieben. \subsection{Managementzugriff}Der Managementzugriff erfolgt über:\vspace{2mm}$\Box$  SSH \hspace{2mm} $\Box$ RDP  \hspace{2mm} $\Box$ Management-Terminalserver \hspace{2mm} $\Box$ Web-Interface\vspace{2mm}$\Box$ Dedizierte Management-Software: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\vspace{5mm}Personen mit administrativen Berechtigungen sind \vspace{2mm}$\Box$ Dienstverantwortliche  \hspace{2mm} $\Box$ Dienstbetreiber \hspace{2mm} $\Box$ {Externe (Hersteller-Support)\vspace{2mm}$\Box$ Linux Server Gruppe  \hspace{2mm} $\Box$ Windows Server Gruppe \hspace{2mm} $\Box$ Sonstige: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_}\vspace{5mm}Sind die root-/Administrator-Passwörter für Notfälle hinterlegt?\vspace{2mm}$\Box$ Ja: \hspace{10mm} $\Box$ Password Management Software\\\hspace{20mm} In Datenbank: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_} \\\hspace{20mm} Im Ordner: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\vspace{5mm}\hspace{10mm} $\Box$ Im Tresor in Raum xy\hspace{10mm} $\Box$ Bei \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\vspace{5mm}$\Box$ Nein: \todo{Begründung}\vspace{5mm}Welchen Personen sind diese Passwörter bekannt?\todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\subsection{Netzseitige Sicherheitsmaßnahmen}In diesem Abschnitt werden alle Arten netzseitiger Absicherungsmaßnahmen beschrieben, z.\,B. VLAN-Konfiguration, vorhandene Router-ACLs oder Firewall-Konfiguration.\hinweis{Falls die VLAN-Konfiguration nicht bekannt ist: Mit den Server-/VM-Betreibern abklären oder beim Netzbetrieb nachfragen.}\begin{itemize}\item Genutztes VLAN:  \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\item Wurden für den Dienst dedizierte Router Access-Control-List-(ACL)-Einträge vorgenommen?$\Box$ Nein$\Box$ Ja: \hinweis{Alternativ zum Ausfüllen z.B. ACL copy\&pasten.}\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}\hlineAction & Protocol & Source & Source-Port & Destination & Dst-Port \\\hline& & & & & \\\hline\end{tabular}\item Wird eine dedizierte Firewall (z.\,B. (virtuelle) Firewall, \ldots) eingesetzt?$\Box$ Nein$\Box$ Ja, Konfiguration: \hinweis{Alternativ zum Ausfüllen z.B. Regelsätze copy\&pasten.}\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}\hlineAction & Protocol & Source & Source-Port & Destination & Dst-Port \\\hline& & & & & \\\hline\end{tabular}\end{itemize}  \subsection{Systemseitige Sicherheitsmaßnahmen}Dieser Abschnitt beschreibt systemseitige Maßnahmen zur Absicherung der Zugriffswege.\begin{itemize}\item Wird eine so genannte Personal Firewall eingesetzt, z.\,B. die Microsoft Windows-Firewall, \ldots?$\Box$ Nein$\Box$ Ja, Konfiguration:  \hinweis{Alternativ zum Ausfüllen z.B. Regelsätze copy\&pasten.}\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|}\hlineAction & Protocol & Source & Source-Port & Destination & Dst-Port \\\hline& & & & & \\\hline\end{tabular}\item Aus welchen Netzen bzw. über welche Gateways kann auf das System administrativ zugegriffen werden?$\Box$ Weltweit$\Box$ Mitarbeiternetze$\Box$ VPN-Netze$\Box$ Management-Terminalserver$\Box$ SSH-Gateways$\Box$ Fernwartungs-Gateway für externe Firmen$\Box$ Sonstige: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\item Wie werden entsprechende Zugriffsrestriktionen umgesetzt?$\Box$ Netzseitige Firewall oder Router-ACLs$\Box$ Personal Firewall$\Box$ Linux-TCP-Wrapper (hosts.allow)$\Box$ Linux-PAM-Konfiguration (access.conf)$\Box$ Sonstige: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\end{itemize} \subsection{Kennungen}\begin{itemize}\item Welche Default-Kennungen gibt es?$\Box$ root$\Box$ Administrator$\Box$ \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}Wurden diese Default-Kennungen deaktiviert bzw. ihre Initial-Passwörter geändert?$\Box$ Ja$\Box$ Nein: \todo{Begründung, warum dies nicht notwendig/praktikabel ist}\item Verfahren zur Authentifizierung:\vspace{2mm}Zentral: $\Box$ LDAP \hspace{2mm} $\Box$ Microsoft Active Directory\vspace{2mm}Lokal:  $\Box$ Passwort \hspace{2mm} $\Box$  SSH-Keys mit Passphrase\vspace{2mm}Global: $\Box$ Benutzer-Zertifikate $\Box$ DFN-AAI/Shibboleth\item Wird die Einhaltung der Passwort-Policy erzwungen?$\Box$ Ja: $\Box$ System-Konfiguration durch Linux oder Windows Server Gruppe $\Box$ \todo{Eigene Umsetzung}$\Box$ Nein: \todo{Begründung}\item Wie gelangen Administratoren auf das System?$\Box$ Login als Benutzer root bzw. Administrator$\Box$ \texttt{su} bzw. \texttt{sudo} unter Linux bzw. UAC unter Windows$\Box$ Sonstiges: \todo{Beschreibung}\item Wie ist sichergestellt, dass allen Administratoren und Dienstverantwortlichen der Prozess zur Meldung und Bearbeitung von Sicherheitsvorfällen bekannt ist?\todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\item Haben die Anwender direkten Zugang zum System (z.\,B. SSH-Login oder RDP-Verbindung)?$\Box$ Ja$\Box$ Nein, die Nutzung erfolgt über \hspace{5mm}$\Box$ dedizierte Protokolle mit entsprechender Client-Software\hspace{5mm}$\Box$ indirekt über folgende andere Dienste: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\hspace{5mm}$\Box$ \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_} \item Gibt es Zugriffs- oder Funktionsbeschränkungen in Abhängigkeit von der Quell-IP-Adresse des Benutzers, so dass beispielsweise eine bestimmte Funktionalität nur dann zur Verfügung steht, wenn der Benutzer eine IP-Adresse des Campus hat?$\Box$ Ja: \todo{Kurzbeschreibung}$\Box$ Nein\end{itemize}Beschreibung des Account Lifecycle Managements: \begin{itemize}\item   Wie werden neue lokale Kennungen angelegt?\todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\item   Wie werden Rollen und Berechtigungen vergeben?\todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\item   Wie ist sichergestellt, dass nicht mehr benötigte Kennungen zeitnah wieder entfernt werden?\todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\end{itemize}\section{Datenschutz und Datensicherheit}\subsection{Verfahrensbeschreibung}\hinweis{Dieser Abschnitt ist relevant, wenn vom Dienst oder im Rahmen der Protokollierung personenbezogene Daten verarbeitet werden. Hierfür sind auch eine individuelle Benutzerauthentifizierung über ihre Kennung oder das Protokollieren von Client-IP-Adressen ausreichend.}\todo{Angabe des Ablageorts für eine Verfahrensbeschreibung nach geltendem Datenschutzgesetz(en).}\subsection{Dienstverfügbarkeit und Recovery}Es werden folgende Maßnahmen zur Sicherstellung der Dienstverfügbarkeit eingesetzt:$\Box$ Hardware-Redundanz: \hspace{5mm}$\Box$ Mehrere physische Server\hspace{5mm}$\Box$ RAID$\Box$ VM-Bordmittel (VM-Migration etc.)$\Box$ Sonstiges: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\vspace{5mm}Es werden folgende Maßnahmen eingesetzt, um Konfigurations- und Nutzdaten wiederherstellen zu können:$\Box$ Backup über TSM$\Box$ Filer-Snapshots$\Box$ Dienstspezifische Backup-Tools$\Box$ Sonstiges: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\vspace{5mm}Existiert ein Recovery-Plan, der die Schritte zur Wiederherstellung von Dienstkonfiguration und Daten im Notfall beschreibt?$\Box$ Ja: \todo{Ablageort}; dieser wurde zuletzt getestet im \todo{Monat Jahr}.$\Box$ Nein\subsection{Log-Management}\begin{itemize}\item Umfang und Zweck der Protokollierung:\hinweis{Welche Ereignisse werden zu welchem Zweck protokolliert? Beispielsweise zur Sicherstellung des störungsfreien Betriebs und zur Erkennung von Missbrauch des Dienstes.}\vspace{2mm}\todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\vspace{5mm}\item Konfiguration der Protokollierung:\begin{itemize}\item Speicherort der Protokolle:  $\Box$ Zentraler Log-Management Server \\$\Box$ syslog-Server: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\\$\Box$ Lokal  \hspace{2mm} \\$\Box$ Sonstiges: \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\item Werden personenbezogene Daten aus Logfiles gemäß Policy nach spätestens 7 Tagen gelöscht?$\Box$ Ja: \todo{Kurzbeschreibung der technischen Umsetzung} \\$\Box$ Nein: \todo{Begründung und Verweis auf entsprechende Benutzungsrichtlinie} \item Wird die Systemuhrzeit, aus der sich die Zeitstempel in den Protokolldateien ergeben, über NTP synchronisiert? $\Box$ Ja, mit der Software \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\\$\Box$ NeinWird regelmäßig überprüft, ob die Systemzeit korrekt ist?$\Box$ Nein \hspace{5mm} $\Box$ wöchentlich \hspace{5mm} $\Box$ monatlich \hspace{5mm} \end{itemize}\item Auswertung von Protokolldaten: \begin{itemize}  \item Zuständig für die Protokollauswertung sind:     $\Box$ Dienstbetreiber \hspace{2mm} \\  $\Box$ \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}   \item Die Auswertung erfolgt     $\Box$ manuell  \\  $\Box$ partiell automatisch/werkzeuggestützt mit \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}\\  $\Box$ über spezielle Reports  \item Auswertungsfrequenz:  $\Box$ nur bei Bedarf\\  $\Box$ alle \todotexttt{\_\_} \hspace{1mm} $\Box$ Stunden $\Box$ Tage\\  $\Box$ kontinuierlich per Skript/Werkzeug  \item Wie werden die Ergebnisse der Auswertung weiterverarbeitet?    \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}  \end{itemize}\end{itemize}\chapter{Schnittstellen}\hinweis{Dieses Kapitel hält ergänzende Informationen fest, die auch außerhalb des Teams bzw. der Gruppe, die den Dienst betreibt, relevant sind -- insbesondere für das Security-Team.}\section{Relevante Dokumentation}\hinweis{Hier die Ablageorte relevanter anderer Dokumente hinterlegen, z.\,B. eines Organisations-internen Betriebskonzepts, der Dienstdokumentation für Nutzer, relevanter Her\-steller-Web\-sites, Websites zu Sicherheitsaspekten des Dienstes, vom Hersteller angebotene sicherheitsspezifische Schulungen usw.}\section{Anmerkungen für das CSIRT}\hinweis{Was sollte das Computer Security Incident Response Team noch über den beschriebenen Dienst wissen, um im Ernstfall adäquat reagieren zu können?}\section{Geplante Änderungen und Erweiterungen}\hinweis{Darstellung bekannter Defizite am Dienst und seiner Konfiguration sowie andere Baustellen mit Sicherheitsrelevanz. Bitte identifizieren Sie das Verbesserungspotential und besprechen Sie das weitere Vorgehen mit den Dienstverantwortlichen, Vorgesetzten und/oder den Mitgliedern des Security Teams.}\section{Das Sicherheitskonzept und seine Realisierung}\hinweis{Abschließend bitte Informationen zusammentragen, die das Zustandekommen dieses Sicherheitskonzepts und Herausforderungen bei der praktischen Umsetzung dokumentieren. Dazu die folgenden Fragen knapp beantworten.}\vspace{5mm}Wurden die Angaben in diesem Dokument von einer Person überprüft, die nicht in der Liste der Autoren auf der Titelseite genannt ist?\vspace{2mm}$\Box$ Nein \hspace{1cm} $\Box$ Ja, von \todo{\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_\_}, zuletzt am \todo{TT.MM.JJJJ}\vspace{7mm}Wie läuft die Freigabe dieses Sicherheitskonzepts ab?\vspace{2mm}\todo{Kurzbeschreibung, z.B. gruppeninterne Diskussion und anschließende Freigabe durch den Gruppenleiter; ggf. Rücksprachen mit dem Security Team erwähnen.}\vspace{7mm}In welchen Zeitabständen soll dieses Dokument überprüft und ggf. überarbeitet werden?\vspace{2mm}$\Box$ Bei Bedarf \hspace{1cm} $\Box$ halbjährlich  \hspace{1cm} $\Box$ jährlich  \hspace{1cm} $\Box$ \todotexttt{\_\_\_\_\_\_\_\_} \vspace{7mm}Gab es Sicherheitsvorfälle oder andere besondere Ereignisse beim Betrieb des Dienstes? Wurden diese in der vorliegenden Version des Sicherheitskonzepts berücksichtigt? Machten sie konzeptionelle Änderungen erforderlich?\vspace{2mm}\todo{Ggf. Kurzbeschreibung}\vspace{7mm}Welcher Zeitaufwand ist erforderlich, um die im Sicherheitskonzept beschriebenen Maßnahmen praktisch zu realisieren, und wer kümmert sich darum?\vspace{2mm}\todo{Grobe Schätzung, z.B. initial 20 Tage und 5 Tage pro Monat im laufenden Betrieb.}\end{document}